點睇呢個「大家就合作經營一個家庭」

【婚與不婚】不婚爸爸和媽媽：大家憧憬的是婚姻 還是婚禮？

<<<<<<訪問片

一個家庭的組成，有多少種可能？
聽老一輩說，男女結婚，生兒育女，就是一個家庭。然而越來越多人希望聽到其他選項，詩人洪曉嫻(Kitty)與男友Jonathan正是其中一例。

生兒育女卻不婚 45+爸爸：無行政需要

Kitty29歲，Jonathan比她年長18年。二人拍拖4年，拍到一半女兒年仔橫空出世，他們沒有結婚的念頭，父母亦從不逼迫他們結婚。Kitty半職工作，日間大多由她照顧年仔，一家三口同住一室，家庭開支共同分擔，生活與一般夫妻無異。Jonathan說：「我們一起時，都沒想過以婚姻為目標。你說是不是拍散拖？可能是。真正把我們拉在一起時，就是第三者（年仔）。」

年近五十，Jonathan還未找到結婚的理由：「我不會因為有孩子就覺得要和伴侶結婚。我純粹會從行政、功能上考慮，有沒有這個需要。」與之不同，Kitty懷有年仔後，想過與Jonathan結婚後立即離婚，令他在法律上有撫養年仔的責任。Jonathan總結道：「你們沒想過這個問題吧？所以原來結不結婚，考慮的是行政問題。」

婚姻是一份工作 結婚毫無好處

何謂行政問題？「如果這法律上的程序對我的生活沒有任何好處，甚至有壞處，我為何會選擇結婚？如果政府告訴我，結婚後會有着數，我明天、立即、馬上結。」對他來說，婚後合併報稅，稅項減不到多少；生命垂危時要家人簽紙搶救，他又不願把生死重擔交託到愛人身上。

「我朋友的模式大多都好，找到對的人，門當戶對，經濟條件沒問題，大家就合作經營一個家庭。到孩子升讀中五六，很多朋友的家庭關係就會瓦解。你覺得他們的家庭非常完整，原來各自各有自己的生活。」婚姻如同一份工作，然而一紙婚書，卻寫滿不合理條文：「你會否簽一份合約，白紙黑字，人工、工時、年假未定，你就承諾這輩子，所謂不准辭職，也不准辭退對方？它竟然是有法律效用的合約，這份合約完全不科學化。」

美滿的婚姻生活 依靠的不是愛情

Jonathan理性，常把「科學化」掛在口邊，訪問期間他不禁問道：「其實我條理很清晰，你認不認同？」Kitty與他截然不同，熱衷戀愛，渴望被追求。接近29+1，穿梭大小婚禮，難免嚮往。「我嚮往的是那些婚紗很漂亮。」她解釋：「很多人都覺得結婚就是婚禮、一個派對，然後就會等於一生一世。」然而婚姻與「Happy ever after」之間不必然是等號，當中夾雜了繁瑣的生活、相處時的互相折磨。「你與一個人建立關係，不是要和他舉行一個多盛大的婚禮，影多耀眼的照片，那些真實的生活才是考驗」。

Jonathan說，結婚，求婚、婚禮的過程是愛情的高潮；蜜月的喜悅的延續；當回到婚姻生活、柴米油鹽，卻是從天堂跌落地獄，幸福無以為繼。毀掉婚姻的，是生活，也是愛情：「如果以愛情處理婚姻生活，失敗的機率是極高的。」拍拖時人人總想表現自己最好一面，努力維繫感情，然而一結婚，便覺得對方屬於自己，此正是愛情的惰性。「很多人覺得結婚就等於句號，之後隨便經營也可以。像我沒結婚，只是和伴侶一起生活，其實是開引號，你以後還要填很多內容進去。」

如果要結婚，相親可能是更好的方法：「老一輩的人相親的婚姻反而比較長久，他們的生活從結合開始，就是一直為家庭工作、奮鬥、養育下一代，目標清晰，亦科學化，這才會長久。」

結婚是修成正果。 不婚卻是「」

從相愛到相親，不少人把一紙婚書視作一種保障，保障生活從此安逸無憂，保障此後風吹雨打，依然有人結伴同行。然而離婚率不斷上升的當下，一紙婚書，白紙黑字，到底保障了什麼？Kitty笑道：「它保障了結婚時很麻煩，令很多人都不想離婚。」她又說：「我有時訪問或與人聊天，總聽到有人說他困在不快樂的婚姻中很久了。因為他是丈夫、老婆，所以沒有離開他。」

一對不婚的父母，愛情的狀態是進行式，他們不斷磨合、探索，而不是蓋棺定論式的「修成正果」。「我們彼此都給大家機會，如果有天走不下去，我們給機會對方，然後我們開始新的生活。」Kitty補充：「所有人結婚時都是歡天喜地，但有時一生一世、永永遠遠，會捆綁對方，令大家在關係中無法唞氣。」

家庭有不同組合 不婚依然快樂

即使分開，依然祝福，Kitty說他們依然會是年仔的父母。「遲點年仔上學，如果她有朋友沒有爸爸或媽媽，她會否歧視對方？我希望她會知道家庭的組合有不同可能性。」一個家庭，並非一定由父母、夫妻組合而成，正如年仔有本書Pearl Power，說的是主角認識新同學，她有兩個爸爸。Kitty說：「我希望她長大後，家庭的組成並非只是一男一女結婚。假如她選擇不結婚，或以其他方式與伴侶相處，我希望她都會覺得很舒服，沒有壓力。」

Jonathan則一針見血：「以我一個自私的父親來說，她最好不要結婚。」反對女兒結婚，同時是對前世情人的表白：「作為她第一個男性伴侶，我會非常有醋意。如果問我會否祝福她，我不會，唯有請她自求多福。」

記者：譚舒雅
攝影：張志孟、鄭皓然

講到尾睇大家互信啦，雙方真心冇婚約都冇影響，雙方冇心既一萬張婚約都冇意義。
不過受訪者話佢地家庭係靠個仔維繫就不了

總好過結左婚日日係仔女面前鬧交覺得個仔累左自己果d

認同呢種概處模式
但有細路就不了，好自私

出去玩都唔洗驚俾人捉姦，分開咗都唔洗俾贍養費。